中國啟用M503航線威脅台灣主權 港龍港航跟用 台民航局：後果自負

中國民航當局被指逕自開闢M503航線北上及W121、W122、W123相關銜接航線，引起台灣方面的嚴重不滿。台灣的民航局下午約見包括國泰港龍、香港航空等四間航空公司的負責人，要求停止使用該航線，更警告若航空公司不配合，後果自負。不過，這些航空公司沒有理會警告，下午便用這航路的飛機比上午更多，一共再有8個航班使用，至下午4時已有14航班使用這航線。

國泰港龍航空企業事務部回應《蘋果》查詢時表示，國泰航空及國泰港龍航班的飛行路線是依照相關民航機構的指示，此亦為全球航空業界慣常做法。

台灣總統府發言人黃重諺今日下午證實，國家安全會議在今早召集會議研商；國安會認為中方這樣的舉動已經片面改變台海現狀，並對東亞區域的和平穩定造成嚴重衝擊，造成區域各方的不安。

為甚麼台方會有如此大反應？

據悉，除了M503航線因貼近台灣海峽「中線」，被指為威脅台灣空中管制及國防安全外，其餘的W121、W123與W122因分別與台灣外島金門與馬祖這兩個近端管制台非常接近，並與原來已有台灣本島往返馬祖、金門的W6、W8及W2航航路存在衝突，若遇惡劣天氣等異常狀況將衍生飛行安全風險。台方認為，雙方都應該盡量避開才是安全做法。然而，中國方面，在未有與台灣協商下便開通這些航線，將導致雙方的空管指揮中心都難以安排機場航行。

台灣方面統計，中國昨日單方面啟用M503航線後，包括國泰港龍、香港航空、中國東方航空及廈門航空，共17個航班曾經使用這航線，而今日截至上午11時止，M503北向飛航5架次，W122飛航1架次。

民航局表示為降低飛安疑慮，民航局將約詢4家業者，要求業者暫勿使用未經溝通確認的航路。如業者堅持飛航，民航局不排除有後續處置。